\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$63 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(f(x) = 3(x + 2)^2 + 5\). On a :
\[
(x+2)^2 \geqslant 0 \Rightarrow 3(x+2)^2 \geqslant 0 \Rightarrow 3(x+2)^2 + 5 \geqslant 5 > 0.
\]
Ce trinôme ne s'annule pas. Le discriminant est strictement négatif.

\subsection*{Question 2}

Un vecteur directeur de la droite d'équation \(2x + 3y + 5 = 0\) est : \(\vec{u} \begin{pmatrix} -3 \\ 2 \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 3}

\[
\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix} \quad \text{et} \quad \overrightarrow{AC} \begin{pmatrix} -2 \\ 2 \end{pmatrix}.
\]
D'où :
\[
\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = 1 \times (-2) + 3 \times 2 = -2 + 6 = 4.
\]

\subsection*{Question 4}

\(g\) est un produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\) et sur cet intervalle :
\begin{align*}
g'(x) &= 2\e^x + (2x + 1)\e^x \\
&= \e^x(2 + 2x + 1) \\
&= \e^x(2x + 3) \\
&= (2x + 3)\e^x.
\end{align*}

\subsection*{Question 5}

Pour tout réel \(x\), \(\sin(x + \pi) = -\sin(x)\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Retrancher 4 \% revient à multiplier par \(1 - \dfrac{4}{100} = 1 - 0{,}04 = 0{,}96\).

Donc une semaine après le remplissage, il reste : \(80 \times 0{,}96 = 76{,}8 \text{ m}^3\).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On vu que le volume au bout d'une semaine est celui de la semaine précédente multiplié par \(0{,}96\).

Donc pour tout naturel \(n\), \(V_{n+1} = 0{,}96V_n\), égalité qui montre que la suite \((V_n)\) est une suite géométrique de premier terme \(V_0 = 80\) et de raison \(q = 0{,}96\).

\paragraph{b.} On sait qu'alors, pour tout naturel \(n\), \(V_n = V_0 \times q^n = 80 \times 0{,}96^n\).

\paragraph{c.} On a donc \(V_7 = 80 \times 0{,}96^7 \approx 60{,}1158 \approx 60{,}116\) m\(^3\) au litre près.

\subsection*{3.}

\begin{center}
\begin{python}
def nombreJour(U) :
    N = 1
    V = 76.8
    while V >= 70 :
        N = N + 1
        V = (V + 2) * 0.96
    return N
\end{python}
\end{center}

Il s'arrête la \(8^{\text{ème}}\) semaine.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$N$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}2$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}3$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{N}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}8$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}1$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}9$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

Il faut calculer :
\[
p(N \cap S) = p(N) \times p_N(S) = 0{,}2 \times 0{,}7 = 0{,}14.
\]

\subsection*{3.}

On calcule :
\[
p(\overline{N} \cap S) = p(\overline{N}) \times p_{\overline{N}}(S) = 0{,}8 \times 0{,}1 = 0{,}08.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(S) = p(N \cap S) + p(\overline{N} \cap S) = 0{,}14 + 0{,}08 = 0{,}22.
\]

\subsection*{4.}

Soit :
\[
p_S(N) = \dfrac{p(S \cap N)}{p(S)} = \dfrac{p(N \cap S)}{p(S)} = \dfrac{0{,}14}{0{,}22} = \dfrac{7}{11} \approx 0{,}636.
\]

\subsection*{5.}

On a :
\[
p(N \cap \overline{S}) = 0{,}2 - 0{,}14 = 0{,}06 \quad \text{et} \quad p(\overline{N} \cap \overline{S}) = 0{,}8 - 0{,}08 = 0{,}72.
\]

On a donc le tableau suivant :

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Événement} & N \cap S & N \cap \overline{S} & \overline{N} \cap S & \overline{N} \cap \overline{S} \\
\hline
\text{Dépense en €} & 70 & 45 & 25 & 0 \\
\hline
\text{Probabilité} & 0{,}14 & 0{,}06 & 0{,}08 & 0{,}72 \\
\hline
\end{array}
\]

On a donc :
\[
E(D) = 70 \times 0{,}14 + 45 \times 0{,}06 + 25 \times 0{,}08 + 0 \times 0{,}72 = 9{,}8 + 2{,}7 + 2 = 14{,}5 \, \text{(€)}.
\]
Sur un grand nombre de clients, la dépense moyenne par client est égale à \(14{,}50\) (€).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\(P(t) = 100t\e^{-t}\).

\subsection*{1.}

\[
P(0) = 100 \times 0 \times \e^0 = 0 \quad \text{et} \quad P(5) = 100 \times 5 \times \e^{-5} \approx 3.
\]

\subsection*{2.}

\(P'(t) = 100(1 - t)\e^{-t}\).

\paragraph{a.} On sait que, quel que soit le réel \(t\), \(\e^{-t} > 0\) et par conséquent \(100\e^{-t} > 0\). Le signe de \(P'(t)\) est donc celui de \(1 - t\) qui est positif sur \([0 \,;\, 1]\) et négatif sur \([1 \,;\, 5]\).

\paragraph{b.} La fonction \(P\) est donc croissante sur \([0 \,;\, 1]\) puis décroissante sur \([1 \,;\, 5]\), avec un maximum en :
\[
P(1) = 100\e^{-1} \approx 36{,}78.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${1}$, ${5}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$100\e^{-1} \approx 36{,}78$},-/{$500\e^{-5} \approx 3$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{c.} D'après la question précédente et comme le confirme la courbe représentative de la fonction, \(P(1) \approx 36{,}78\) est le maximum de la fonction sur l'intervalle \([0 \,;\, 5]\).

\subsection*{3.}

On constate graphiquement qu'après 4 h 30 min, \(P(t) < 5\). Le polluant ne sera plus dangereux après 4 h 30 min.

\end{document}
